[
  {
    "Question": "‘చల్లని ప్రభాత పవనం ఒంటిని తాకుతూ కన్నతల్లి స్పర్శలా హాయినిస్తుంది.' ఈ వాక్యంలో ఉపమేయం ఏమిటి?",
    "A": "కన్నతల్లి స్పర్శ",
    "B": "చల్లని ప్రభాత పవనం",
    "C": "హాయినిస్తుంది",
    "D": "ఒంటిని తాకుతూ",
    "Answer": "కన్నతల్లి స్పర్శ"
  },
  {
    "Question": "‘మంచి పిల్లలు ముత్యాల వలె మెరవాలి’ ఈ వాక్యంలో అలంకారం ఏది?",
    "A": "ఉపమా అలంకారం",
    "B": "పద్మ అర్థం",
    "C": "ఉత్కృష్ట అలంకారం",
    "D": "దృశ్య మాధుర్యంతో కూడిన అలంకారం",
    "Answer": "ఉపమా అలంకారం"
  },
  {
    "Question": "'పిల్లలు బడికి వెళ్ళారు' వాక్యంలో కాలం ఏది?",
    "A": "భూత కాలం",
    "B": "వర్తమాన కాలం",
    "C": "భవిష్యత్ కాలం",
    "D": "భావితవ్య కాలం",
    "Answer": "భూత కాలం"
  },
  {
    "Question": "‘పెద్దలు’ ఈ పదం ఏ వచనంలో ఉంది?",
    "A": "ఏకవచనంలో",
    "B": "బహువచనంలో",
    "C": "వచన విభక్తి",
    "D": "సంభాషణలో",
    "Answer": "బహువచనంలో"
  },
  {
    "Question": "'సీత పండు తిన్నది' వాక్యంలో విభక్తి ఏది?",
    "A": "కర్తరీ విభక్తి",
    "B": "కర్మ విభక్తి",
    "C": "సంబంధ విభక్తి",
    "D": "పరిణామ విభక్తి",
    "Answer": "కర్మ విభక్తి"
  },
  {
    "Question": "'ప్రతిభావంతుడు' అనే పదం యొక్క విభక్తి ఏది?",
    "A": "ఏకవచనం",
    "B": "బహువచనం",
    "C": "ప్రత్యయం",
    "D": "తలపురుగు",
    "Answer": "ఏకవచనం"
  },
  {
    "Question": "'అగ్ని' పర్యాయపదం ఏది?",
    "A": "వాయువు",
    "B": "తాపం",
    "C": "జలము",
    "D": "వహ్ని",
    "Answer": "వహ్ని"
  },
  {
    "Question": "'విధేయత' పదానికి అర్థం ఏది?",
    "A": "విధానాలు",
    "B": "ఆజ్ఞాపన",
    "C": "పద్ధతి",
    "D": "సమాధానాలు",
    "Answer": "ఆజ్ఞాపన"
  },
  {
    "Question": "'పదము లెన్నియైన పరమార్థ మొక్కటే' ఈ పద్యం యొక్క అర్థం ఏమిటి?",
    "A": "అందమైన మాటలు చెప్పడం",
    "B": "సత్యమైన మాటలు చెప్పడం",
    "C": "ప్రామాణిక వాదనలు ప్రదర్శించడం",
    "D": "పదాల వాడకం ఎంతగానో ప్రయోజనాన్ని కలిగి ఉండాలి",
    "Answer": "పదాల వాడకం ఎంతగానో ప్రయోజనాన్ని కలిగి ఉండాలి"
  },
  {
    "Question": "'భవిష్యత్ కాలం' వాక్యాన్ని చూపండి:",
    "A": "నాన్నను రేపు వస్తాను",
    "B": "పిల్లలు బడికి వెళ్ళారు",
    "C": "ఆవు గడ్డి తింటోంది",
    "D": "ఇది నక్షత్రరాశి",
    "Answer": "నాన్నను రేపు వస్తాను"
  },
  {
    "Question": "'సందేహము' అనే పదం యొక్క పర్యాయపదం ఏది?",
    "A": "ఆందోళన",
    "B": "తలంపులు",
    "C": "అవగాహన",
    "D": "కన్ఫ్యూజన్",
    "Answer": "కన్ఫ్యూజన్"
  },
  {
    "Question": "‘గాలి’ పర్యాయపదం ఏది?",
    "A": "వాయువు",
    "B": "మేఘం",
    "C": "జలపాతం",
    "D": "మంట",
    "Answer": "వాయువు"
  },
  {
    "Question": "‘విరుద్ధభావం’ ఉండే వాక్యం ఏది?",
    "A": "సూర్యుడు ఉదయిస్తే చీకటి పారుతుంది.",
    "B": "పగలు రాత్రి ముందు.",
    "C": "రేపు వర్షం పడుతుంది.",
    "D": "ఆయన అందం అపారమైనది.",
    "Answer": "సూర్యుడు ఉదయిస్తే చీకటి పారుతుంది."
  },
  {
    "Question": "సమాసానికి సరిపడే ఉదాహరణ:",
    "A": "గగనమండలము + ఆకాశం → గగనాక్షం",
    "B": "దారిలో వెళ్ళువాడు → దారివాడి",
    "C": "విందుపూజ + సూత్రం → విందూపూజసూత్రం",
    "D": "గగనమండలము + ఆకాశం → గగనాకాశం",
    "Answer": "గగనమండలము + ఆకాశం → గగనాక్షం"
  },
  {
    "Question": "‘నీ + ఆనందం’ కు సరిపడే సంధి?",
    "A": "గుణసంధి",
    "B": "ద్విత్వసంధి",
    "C": "స్వరసంధి",
    "D": "సంయోగసంధి",
    "Answer": "గుణసంధి"
  },
  {
    "Question": "‘దారిలో వెళ్ళువాడు’ అనే వాక్యం యొక్క సమాస పదం?",
    "A": "దారివాడి",
    "B": "దారితప్పినవాడు",
    "C": "వాటితో పయనం",
    "D": "దారిన వాలిన వాడు",
    "Answer": "దారివాడి"
  },
  {
    "Question": "‘తేజస్సును కలిగినవాడు’ ఈ వాక్యం యొక్క సమాస పదం?",
    "A": "తేజస్వి",
    "B": "జ్యోతి వర్ణములు",
    "C": "విశ్వాసి",
    "D": "ఉత్సాహికుడు",
    "Answer": "తేజస్వి"
  },
  {
    "Question": "'కృష్ణుని చేత పాలు త్రాగబడింది' అనే వాక్యంలోని విభక్తి?",
    "A": "కారక విభక్తి",
    "B": "సంబంధి విభక్తి",
    "C": "ఆధార విభక్తి",
    "D": "కర్మ విభక్తి",
    "Answer": "కారక విభక్తి"
  },
  {
    "Question": "'వర్ణం' అంటే ఏమిటి?",
    "A": "శబ్దంలోని కనీస భాగం",
    "B": "పదరూపం",
    "C": "అర్థాన్ని సూచించే శబ్దం",
    "D": "స్వరాన్ని వినిపించే భాగం",
    "Answer": "శబ్దంలోని కనీస భాగం"
  },
  {
    "Question": "'పదం' అంటే ఏమిటి?",
    "A": "అర్థాన్ని అందించే శబ్దం",
    "B": "ప్రత్యయాన్ని ఉపయోగించే పదం",
    "C": "తేలికపాటి భాగం",
    "D": "శబ్దంలో పునరావృత్తి",
    "Answer": "అర్థాన్ని అందించే శబ్దం"
  },
  {
    "Question": "'పువ్వులాంటి ముఖం' అనే వాక్యంలో ఎటువంటి అలంకారం ఉంది?",
    "A": "ఉపమాలంకారం",
    "B": "రూపక అలంకారం",
    "C": "ఆత్మవిమర్శన అలంకారం",
    "D": "నిరూపక అలంకారం",
    "Answer": "ఉపమాలంకారం"
  },
  {
    "Question": "'సింహం లాంటి వీరుడు' అనే వాక్యంలో 'సింహం' కి ఉపమానం ఏమిటి?",
    "A": "వీరుడు",
    "B": "వీరు",
    "C": "విశ్వాసం",
    "D": "పటశాసనం",
    "Answer": "వీరుడు"
  },
  {
    "Question": "‘విద్యార్థి’ అనే పదంలో 'ఆర్థి' అనేది ఏ ప్రతయం?",
    "A": "తద్భవ ప్రతయం",
    "B": "విశేషణ ప్రతయం",
    "C": "కారక ప్రతయం",
    "D": "సమాచార ప్రతయం",
    "Answer": "తద్భవ ప్రతయం"
  },
  {
    "Question": "'వృత్తి' అనే పదానికి మూలపదం ఏది?",
    "A": "వర్త్ (ధాతువుపాధి)",
    "B": "వ్రతం (సంస్కృత భాష)",
    "C": "నడవడం (ధాతువుపాధి)",
    "D": "వ్యాసం (సంస్కృతం)",
    "Answer": "వర్త్ (ధాతువుపాధి)"
  },
  {
    "Question": "'కనక' పర్యాయ పదం ఏది?",
    "A": "బంగారం",
    "B": "చిటికెలు",
    "C": "ద్రవ్యము",
    "D": "ఆచారములు",
    "Answer": "బంగారం"
  },
  {
    "Question": "'వెలుగు' పర్యాయ పదం ఏది?",
    "A": "చీకటి",
    "B": "నిశ్చలమైన",
    "C": "ప్రकाशం",
    "D": "మానవత్వం",
    "Answer": "ప్రకాశం"
  },
  {
    "Question": "'గాలి' కి పర్యాయ పదం ఏది?",
    "A": "వాయువు",
    "B": "వేదం",
    "C": "పరిణామం",
    "D": "పాటలూ",
    "Answer": "వాయువు"
  },
  {
    "Question": "'పుస్తకములను చదివిన పిల్లలు విజ్ఞులవుతారు' అనే వాక్యంలో విభక్తి?",
    "A": "కారక విభక్తి",
    "B": "సంబంధి విభక్తి",
    "C": "పరస్పర విభక్తి",
    "D": "వైశేషిక విభక్తి",
    "Answer": "కారక విభక్తి"
  },
  {
    "Question": "‘నేను, నువ్వు, అతడు, మేము, మీరు’ ఈ సర్వనామ పంచకం అయిన వాటిని గుర్తించండి.",
    "A": "మాటలు",
    "B": "కారకాలు",
    "C": "సర్వనామాలు",
    "D": "సంకలనం",
    "Answer": "సర్వనామాలు"
  }
]